% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\usepackage[python3]{texsurgery}
\usepackage{wrapfig}

% https://project.auto-multiple-choice.net/boards/2/topics/9759?r=9819#message-9819
\makeatletter
\newcommand{\AffichageSiCorrige}[1]{\ifAMC@correc #1\\ \fi}
\makeatother

\title{Examen de Optimización y Estadística, REGRESIÓN + INFER, 19 de Mayo de 2022}
\author{Pablo Angulo}
\begin{document}
\setdefaultgroupmode{withoutreplacement}

\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \large\bf
  19 de mayo, 10:30

  Límite de entrega: 11:00

\end{minipage}
\champnom{\fbox{
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Nombre y apellidos :
      \name \surname

      DNI : \id
    \end{minipage}
  }}

\begin{flushleft}
  \begin{center}
    \Large{\textsc{Quinto parcial (REGRESIÓN + INFER) de ``Optimización y Estadística''}}\\
    \normalsize
  \end{center}
\end{flushleft}

\begin{runsilent}
from random import seed, randint, random, shuffle, sample, choice
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
import scipy.stats as st
from sympy.printing import latex
from sympy import Rational
from stats_utils import plot_dists

seed(\seed)
np.random.seed(\seed)
\end{runsilent}


\begin{question}{PARAMETRICA-22-2}
\begin{runsilent}
diaextra = randint(0,1)
if randint(0,1):
    priorname = 'uniforme'
    priora, priorb = 1,0
else:
    priorname = 'de Jeffreys'
    priora, priorb = .5, 0
\end{runsilent}
\noindent\textbf{(ejercicio opcional de inferencia paramétrica)}
Tenemos los siguientes registros de peticiones de socorro por causas no relacionadas con eventos climáticos durante los tres meses de junio, julio y agosto:

\begin{tabular}{cccccccccc}
  11Jun &
  18Jun &
  \eval{randint(20,30)}Jun &
  3Jul &
  5Jul &
  \sif{diaextra}{28Jul &}{}
  30Jul &
  8Ago &
  10Ago &
  \eval{randint(11,30)}Ago
\end{tabular}
\begin{itemize}
  \item Encuentra un modelo razonable para el fenómeno aleatorio de peticiones de socorro.
  \item Estima los parámetros del modelo anterior por máxima verosimilitud.
  \item Estima los parámetros del modelo anterior usando inferencia paramétrica bayesiana, partiendo de un prior \evalstr{priorname}.
\end{itemize}
\explain{
Las peticiones de socorro pueden ocurrir en cualquier momento, y no hay motivo para pensar que haya momentos más propicios, luego un proceso de Poisson con tasa constante puede ser buen modelo.
El parámetro desconocido es la tasa del proceso de Poisson $\lambda$.
Los datos de que disponemos corresponden a contar observaciones del evento en un periodo fijo de 30+31+31=92 días.
Ese número de eventos es aleatorio y sigue una distribución de Poisson con parámetro $\mu=\lambda\cdot 92$.
Es indiferente considerar que desconocemos $\lambda$ o $\mu$.

Como hemos observado \sif{diaextra}{10}{9} eventos en el periodo de 92 días, la estimación de máxima verosimilitud es una tasa $\hat{\lambda}=\sif{diaextra}{10/92}{9/92}$ eventos por día. Las fechas concretas de las peticiones de socorro son irrelevantes cuando asumimos que la tasa del proceso es constante.

Para hacer una estimación bayesiana, partimos de un prior \evalstr{priorname}, que es $\lambda\sim \operatorname{Gamma}(\alpha=\eval{priora}, \beta=\eval{priorb})$ (un prior impropio, que no es una auténtica distribución de probabilidad), y la actualizamos con los datos disponibles para obtener una distribución a posteriori $\lambda\sim \operatorname{Gamma}(\alpha=\eval{priora+ (10 if diaextra else 9)}, \beta=\eval{priorb + 92})$.
Esa es la estimación bayesiana, que es una distribución de probabilidad. No es necesario reportar el MAP ni un intervalo de credibilidad si no nos lo piden explícitamente.
En \texttt{scipy.stats}: \texttt{st.gamma(a = \eval{priora+ (10 if diaextra else 9)}, scale=1/\eval{priorb + 92})}.
}
\end{question}

\newpage

\begin{question}{REGRESION-22-1}
\begin{runsilent}
lw_or_lrai = randint(0,1)
industrial_test = randint(2,7)*1000
\end{runsilent}
\begin{wrapfigure}{r}{0.35\textwidth}
    \includegraphics[width=5cm]{housing-head.png}
\end{wrapfigure}

Intentamos explicar el precio de la vivienda en distintos pueblos de la misma región en función de varias variables.

La variable objetivo es `Price', la mediana del precio de la vivienda (en miles de dólares).

Las variables explicativas a nuestra disposición son:

El objetivo del estudio siguiente es buscar un modelo de regresión que explique `Price' en función de las otras variables.

\begin{description}
  \item[LowerStatus] el porcentaje de la población que cumple ciertos criterios relacionados con bajos ingresos.
  \item
  [Age] Porcentaje de casas anteriores a 1940
  \item
  [Rooms] Número medio de habitaciones
  \item
  [Industrial] ``Proporción'' del suelo comercial dedicado a uso industrial
\end{description}

Obtenemos los resultados:
\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{ll}
\raisebox{.1cm}{\includegraphics[width=8cm]{lower_rooms_industrial.png}} &
  \sif{lw_or_lrai}{
  \includegraphics[width=7cm]{lower_rooms.png}
  }{
  \raisebox{.1cm}{\includegraphics[width=8cm]{lower_rooms_age_industrial.png}}
  }
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Estima el precio medio en un distrito que tuviera \texttt{Industrial=\eval{industrial_test}, Rooms=5, Age=60, LowerStatus=2} con los dos modelos.
  % ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  % \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Cuál de los dos modelos te parece mejor? ¿Por qué?
  \item ¿Cuáles de las variables del modelo son categóricas y cuáles no? ¿Es una elección acertada?
  \item ¿Probarías algún otro modelo, aparte de estos dos? ¿Por qué?
\end{enumerate}
\end{question}


\AffichageSiCorrige{
La predicción según el primer modelo es
\texttt{Price = -0.968652 -0.606714  * LowerStatus +5.073794 * Rooms -0.000064* Industrial =
\eval{-0.968652 -0.606714 *2 +5.073794 *5 + -0.000064*industrial_test}}, y según el segundo es
\sif{lw_or_lrai}{
\texttt{Price = -1.358273 -0.642358  * LowerStatus + 5.094788 * Rooms =
\eval{-1.358273 -0.642358 *2 +5.094788 *5}}
}{
\texttt{Price = -0.318185 -0.644868  * LowerStatus +4.888933 * Rooms + 0.020700* Age -0.000102* Industrial =
\eval{-0.318185 -0.644868 *2 + 4.888933*5 + 0.020700* 60 -0.000102*industrial_test}}
}.

\sif{lw_or_lrai}{
El primer modelo tiene más variables explicativas y el $R^2$ no mejora mucho frente al modelo más sencillo, lo que nos inclina a elegir el segundo modelo, más sencillo.
El primer modelo tiene $R^2$ ajustado un poco mayor, lo que es un poco mejor, pero el segundo modelo tiene un BIC cuatro unidades más pequeño, que es mejor. El criterio AIC es igual hasta el tercer decimal.
La decisión no es obvia, pero elegiría el segundo modelo, ya que 4 unidades de BIC es una mejora importante, y el criterio BIC tiene mejor base teórica que el del $R^2$ ajustado.
}{
El primer modelo tiene 3 variables explicativas, y un $R^2$ similar al del modelo con 4 variables explicativas, lo que podría ser suficiente para elegir el primer modelo, más sencillo.

El segundo modelo tiene $R^2$ ajustado un poco mayor, lo que es un poco mejor, y un AIC menor en una unidad, luego el segundo modelo ``tiene una probabilidad $\exp{1/2}$ mayor de minimizar la pérdida de información'' que el primer modelo.
Sin embargo, el primer modelo tiene un BIC cuatro unidades más pequeño, que es mejor.
La decisión no es obvia, y es perfectamente defendible elegir uno u otro modelo, ya que distintos criterios teóricos nos llevan a decisiones diferentes.}

En estos modelos ninguna variable es categórica. Es una decisión acertada ya que ni siquiera son discretas, y toman valores distintos en cada dato. Para poder hacer un modelo de regresión tenemos que incorporarlas con su valor numérico.
En los modelos de regresión, una variable categórica $Z$, que toma valores $k$ cualitativamente distintos $v_1,\dots,v_k$, se codifica mediante $k-1$ variables ``ONE-HOT'' $z_2,\dots,z_k$, tal que $z_j$ vale 1 cuando $Z=v_j$ y cero en otro caso... tenéis más información en el cuaderno de regresión múltiple, y en el capítulo 3 del libro \href{http://www-bcf.usc.edu/~gareth/ISL/}{Introduction to Statistical Learning}.

Mirando los p-valores del estadístico T de \texttt{Rooms} y de \texttt{LowerStatus}, no parece razonable quitar ninguna de esas dos variables.
El p-valor para el estadístico T del coeficiente \texttt{Intercept} es muy alto, lo que sugiere que un modelo sin \texttt{Intercept} merece ser estudiado (aunque no lo hemos trabajado mucho, se escribe así: \texttt{Price ~ Rooms + LowerStatus -1}).
\sif{lw_or_lrai}{}{
También parece razonable probar a eliminar la variable \texttt{Industrial}.
}}

\newpage

\champnom{\fbox{
    \begin{minipage}{.5\linewidth}
      Nombre y apellidos :
      \name \surname

      DNI : \id
    \end{minipage}
  }}

\newpage
.
\end{document}
